# Менеджмент знаний

**Управление знаниями (УЗ)** – это установленный формальный порядок работы с информационными ресурсами для облегчения доступа к знаниям и повторного их использования с помощью современных информационных технологий. При этом знания классифицируются и распределяются по категориям в соответствии с предопределенной, но развивающейся онтологией структурированных и полуструктурированных баз данных и баз знаний. Основная цель УЗ– сделать знания доступными и повторно используемыми.

Для применения систем УЗ используются разнообразные технологии: базы и хранилища данных, системы групповой поддержки, браузеры и системы поиска, корпоративные сети и Internet, экспертные системы и системы баз знаний, интеллектуальные системы.

В системах искусственного интеллекта базы знаний генерируются для экспертов и систем, основанных на знаниях, в которых компьютеры используют правила вывода для получения ответов на вопросы пользователя. Хотя приобретение знаний для получения компьютерных заключений все еще остается важным вопросом, большинство современных разработок УЗ обеспечивают знания в удобной для восприятия форме, или поставляют ПО для обработки этих знаний.

## Хранилища данных

Во многих компаниях одним из первых инструментариев УЗ были хранилища данных, которые работают по принципу центрального склада. Хранилища данных отличаются от традиционных БД тем, что они проектируются для поддержки процессов принятия решений, а не просто для эффективного сбора и обработки данных. Как правило хранилище содержит многолетние версии обычной БД, физически размещаемые в той же самой базе. Данные в хранилище не обновляются на основании отдельных запросов пользователей. Вместо этого вся база данных периодически обновляется целиком.

Хранилища данных могут быть очень внушительных размеров. Например, компания MasterCard OnLine имеет хранилище объемом 1,2 Тбайт. Когда все данные содержаться в едином хранилище, изучение связей между отдельными элементами данных может быть более плодотворным, а результатом анализа становятся новые знания.

## Хранилища знаний

Если хранилища данных содержат в основном количественные данные, то хранилища знаний ориентированы в большей степени на качественные данные. УЗ-системы генерируют знания из широкого диапазона баз данных, хранилищ данных, рабочих процессов, статей новостей, внешних баз, Web-страниц. Таким образом, хранилища знаний подобны виртуальным складам, где знания распределены по большому количеству серверов.

## Базы данных и базы знаний

Знания можно извлекать из рабочих процессов, обзоров новостей и широкого диапазона других источников. Знания, приходящие из рабочих процессов, базируются на рабочих материалах, предложениях и т. п.

Базы данных для обучения. Обучающие БД могут использоваться для поддержки операций или генерации информации о бизнесе в целом. Например, компания Ford Motor имеет специальные файлы TGRW (things gone right/wrong – события, которые могут происходить правильно или неправильно) , в которых собирается информация о действиях, облегчающих выполнение задачи и о разного рода препятствиях. Обычно первый тип знаний бывает легче собрать хотя бы из-за того что, если знания архивируются, то мало кто из служащих захочет, чтобы его имя было связано с возникающими в корпорации проблемами.

Базы знаний оптимальных решений. Обычно подобные знания накапливаются в процессе использования различных тестов при поиске эффективных путей решения задач. После того как организация получила знания о наилучшем решении, доступ к ним может быть открыт для сотрудников корпорации. Например, компания Huges Electronics, входящая в состав General Motors, ведет базу данных лучших проектов реконструкции предприятий. Когда подобная информация доступна в простой базе данных, можно надеяться, что она будет востребована кем-то еще в организации.

## Представление знаний

Системы УЗ представляют знания как в форме, удобной для нашего восприятия, так и в машиночитаемом виде. В первом случае доступ к знаниям можно получить используя браузеры и системы интеллектуального поиска. Но иногда знания, доступные в машиночитаемой форме, могут быть спроектированы как базы знаний экспертных систем для поддержки принятия решений.

В представлении знаний для восприятия человеком используется широкий диапазон подходов, и способ представления знаний во многом зависит от ситуации. Например, УЗ-система для обслуживания клиентов в области модемной связи собирает данные об определенных модемах (технические спецификации, данные, картинки и т. д.) и обобщает их в базе знаний. Если у клиента возникает вопрос или желание посмотреть, как выглядит конкретный модем, все необходимое можно найти в базе знаний. Поскольку отдел поддержки клиентов ведет учет возникающих затруднений, то все случаи обращения пользователей индексируются по клиентам, модемам и типам проблем. Соответственно, если кто-то уже сталкивался с подобной проблемой, то ее решение можно обнаружить в базе данных.

В других случаях, когда информация имеет декларативный характер (факт или утверждения), текст или правила могут использоваться для представления информации и знаний. Например, руководства, информационные бюллетени или другие подобные типы знаний обычно выглядят как документы, списки или правила.

Используя машиночитаемые знания, экспертные системы «подводят» пользователя к рекомендованным решениям. Экспертные системы могут быть интегрированной частью УЗ-систем. Хотя последние иногда содержат элементы искусственного интеллекта, эти элементы используются только для поиска знаний, представленных в форме, удобной для восприятия человеком. Необходимы исследования для расширения сферы использования искусственного интеллекта и базирующихся на знаниях систем в УЗ. Нам нужно узнать, какие формы представления знаний лучше подходят для конкретных типов знаний и как искусственный интеллект может быть в дальнейшем интегрирован в УЗ-системы.

## Онтологии

**Онтология** – это точное описание концептуализации. В УЗ-системах корпорации онтологические спецификации могут ссылаться на таксономию задач, которые определяют знание для системы (Таксономия – теория классификации и систематизации сложноорганизованных областей деятельности, обычно имеющих иерархическое строение.). Онтология определяет словарь, совместно используемый в УЗ-системе для упрощения коммуникации, общения, запоминания и представления. Разработка и поддержка онтологии в масштабе целого предприятия требует постоянных усилий для ее развития. Онтология, в частности, необходима для того, чтобы пользователь мог работать с базами данных оптимальных решений, относящихся к широкому кругу проблем предприятия и легко распознавать, какое решение может ему подойти в конкретной ситуации.

### Модели онтологий

онятие онтологии предполагает определение и использование взаимосвязанной и взаимозависимой совокупности трех компонент:

`O = <Х, К, Ф>`, где

`Х` – конечное и непустое множество концептов (понятий, терминов) предметной области, которую представляет онтология О;

`К` – конечное множество отношения между концептами заданной предметной области;

`Ф` – конечное множество функций интерпретации (аксиоматизация), заданных на концептах и/или отношениях онтологии О.

## Интеллектуальный анализ данных

**Интеллектуальный анализ данных** — одно из новых направлений искусственного интеллекта. Этот термин является кратким и весьма неточным переводом с английского языка терминов Data Mining и Knowledge Discovery in Databases (DM&KDD).

**Data Mining** — это процесс обнаружения в сы­рых данных (row data) раннее неизвестных, нетривиальных, практически полезных, доступных интерпретации знаний (закономерностей), необходимых для принятия решений в различных сферах человеческой дея­тель­ности.

Появление технологий DM&KDD обусловлено накоплением огромных объемов информации в компьютерных базах данных, которые стало невыгодно хранить и которыми стало трудно пользоваться традиционными способами. Последнее обстоятельство связано со стремительным развитием вычислительной техники и программных средств для представления и обработки данных. Большие объемы накопленных данных постоянно приходится модифицировать из-за быстрой смены аппаратного и программного обеспечения БД, при этом неизбежны потери и искажение информации. Одним из средств для преодоления подобных трудностей является создание информационных хранилищ данных, доступ к которым не будет сильно зависеть от изменения данных во времени и от используемого программного обеспечения. Другой подход ориентирован на сжатие больших объемов данных путем нахождения некоторых общих закономерностей (знаний) в накопленной информации. Оба направления актуальны с практической точки зрения. Второй подход более интересен для специалистов в области ИИ, так как связан с решением проблемы приобретения новых знаний. Следует заметить, что наиболее плодотворным является сочетание обоих направлений.

_Классификация_ — инструмент обобщения. Она позволяет перейти от рассмотрения единичных объектов к обобщенным понятиям, которые характеризуют некоторые совокупности объектов и являются достаточными для распознавания объектов, принадлежащих этим совокупностям (классам).

_Кластеризация_ — это распределение информации (записей) из БД по группам (кластерам) или сегментам с одновременным определением этих групп. В отличие от классификации здесь для проведения анализа не требуется предварительного задания классов.

_Регрессионный анализ_ используется в том случае, если отношения между атрибутами объектов в БД выражены количественными оценками. Построенные уравнения регрессии позволяют вычислять значения зависимых атрибутов по заданным значениям независимых признаков.

_Прогнозирование временных рядов_ является инструментом для определения тенденций изменения атрибутов рассматриваемых объектов с течением времени. Анализ поведения временных рядов позволяет прогнозировать значения исследуемых характеристик.

_Ассоциация_ позволяет выделить устойчивые группы объектов, между которыми существуют неявно заданные связи.

К интеллектуальным средствам DM&KDD относятся нейронные сети, деревья решений, индуктивные выводы, методы рассуждения по аналогии, нечеткие логические выводы, генетические алгоритмы, алгоритмы определения ассоциаций и последовательностей, анализ с избирательным действием, логическая регрессия, эволюционное программирование, визуализация данных. Иногда перечисленные методы применяются в различных комбинациях.

_Нейронные сети_ относятся к классу нелинейных адаптивных систем с архитектурой, условно имитирующей нервную ткань, состоящую из нейронов. Математическая модель нейрона представляет собой некий универсальный нелинейный элемент, допускающий возможность изменения и настройки его характеристик. Подробнее вопросы построения моделей нейронных сетей рассмотрены в главе 5. Нейронные сети широко применяются для решения задач классификации. Построенную сеть сначала нужно «обучить» на примерах, для которых известны значения исходных данных и результаты. Процесс «обучения» сети заключается в подборе весов межнейронных связей и модификации внутренних параметров активационной функции нейронов. «Обученная» сеть способна классифицировать новые объекты (или решать другие примеры), однако правила классификации остаются не известными пользователю.

_Деревья решений_ — метод структурирования задачи в виде древовидного графа, вершины которого соответствуют продукционным правилам, позволяющим классифицировать данные или осуществлять анализ последствий решений. Этот метод дает наглядное представление о системе классифицирующих правил, если их не очень много. Простые задачи решаются с помощью этого метода гораздо быстрее, чем с использованием нейронных сетей. Для сложных проблем и для некоторых типов данных деревья решений могут оказаться неприемлемыми. Кроме того, для этого метода характерна проблема значимости. Одним из последствий иерархической кластеризации данных является то, что для многих частных случаев отсутствует достаточное число обучающих примеров, в связи с чем классификацию нельзя считать надежной. Методы деревьев решений реализованы во многих программных средствах, а именно: С5.0 (RuleQuest, Австралия), Clementine (Integral Solutions, Великобритания), SIPINA (University of Lyon, Франция), IDIS (Information Discovery, США).

_Индуктивные выводы_ позволяют получить обобщения фактов, хранящихся в БД. В процессе индуктивного обучения может участвовать специалист, поставляющий гипотезы. Такой способ называют обучением с учителем. Поиск правил обобщения может осуществляться без учителя путем автоматической генерации гипотез. В современных программных средствах, как правило, сочетаются оба способа, а для проверки гипотез используются статистические методы. Примером системы с применением индуктивных выводов является XpertRule Miner, разработанная фирмой Attar Software Ltd. (Великобритания).

_Рассуждения на основе аналогичных случаев_ (Case-based reasoning — CBR) основаны на поиске в БД ситуаций, описания которых сходны по ряду признаков с заданной ситуацией. Принцип аналогии позволяет предполагать, что результаты похожих ситуаций также будут близки между собой. Недостаток этого подхода заключается в том, что здесь не создается каких-либо моделей или правил, обобщающих предыдущий опыт. Кроме того, надежность выводимых результатов зависит от полноты описания ситуаций, как и в процессах индуктивного вывода. Примерами систем, использующих CBR, являются: KATE Tools (Acknosoft, Франция), Pattern Recognition Workbench (Unica, США).

_Нечеткая логика_ применяется для обработки данных с размытыми значениями истинности, которые могут быть представлены разнообразными лингвистическими переменными. Нечеткое представление знаний широко применяется в системах с логическими выводами (дедуктивными, индуктивными, абдуктивными) для решения задач классификации и прогнозирования, например в системе XpertRule Miner (Attar Software Ltd., Великобритания), а также в AIS и NeuFuz и др. .

_Генетические алгоритмы_ входят в инструментарий DM&KDD как мощное средство решения комбинаторных и оптимизационных задач. Они часто применяются в сочетании с нейронными сетями (см. главу 6). В задачах извлечения знаний применение генетических алгоритмов сопряжено со сложностью оценки статистической значимости полученных решений и с трудностями построения критериев отбора удачных решений. Представителем пакетов из этой категории является GeneHunter фирмы Ward Systems Group. Генетические алгоритмы используются также в пакете XpertRule Miner и др.

_Логическая (логистическая) регрессия_ используется для предсказания вероятности появления того или иного значения дискретной целевой переменной. Дискретная зависимая (целевая) переменная не может быть смоделирована методами обычной многофакторной линейной регрессии. Тем не менее вероятность результата может быть представлена как функция входных переменных, что позволяет получить количественные оценки влияния этих параметров на зависимую переменную. Полученные вероятности могут использоваться и для оценки шансов. Логическая регрессия — это, с одной стороны, инструмент классификации, который используется для предсказания значений категориальных переменных, с другой стороны — регрессионный инструмент, позволяющий оценить степень влияния входных факторов на результат.

_Эволюционное программирование_ — самая новая и наиболее перспективная ветвь DM&KDD. Суть метода заключается в том, что гипотезы о форме зависимости целевой переменной от других переменных формулируются компьютерной системой в виде программ на определенном внутреннем языке программирования. Если это универсальный язык, то теоретически он способен выразить зависимости произвольной формы. Процесс построения таких программ организован как эволюция в мире программ. Когда система находит программу, достаточно точно выражающую искомую зависимость, она начинает вносить в нее небольшие модификации и отбирает среди построенных дочерних программ те, которые являются наиболее точными. Затем найденные зависимости переводятся с внутреннего языка системы на понятный пользователю язык (математические формулы, таблицы и т.п.). При этом активно используются средства визуализации. Методы эволюционного программирования реализованы в системе PolyAnalyst (Unica, США).

Применение технологий DM&KDD имеет большие перспективы, так как существенно влияет на увеличение доходов предприятия путем выбора правильных стратегий деятельности. Лидерами в применении технологий интеллектуального анализа данных являются телекоммуникационные компании и компании, выпускающие кредитные карточки. Средства DM&KDD активно применяют страховые компании и фондовые биржи. Серьезные успехи связаны с применением этих подходов в медицине, где можно прогнозировать эффективность применения медикаментов, хирургических процедур и медицинских тестов. Прогнозирование в финансовой сфере всегда было одной из самых актуальных задач. В настоящее время компании, действующие на финансовом рынке, на основе DM-технологий определяют рыночные и отраслевые характеристики для предсказания индивидуальных и фондовых предпочтений в ближайшем будущем.

Ключом успеха в применении методов DM&KDD являются качество данных, мощность используемого программного обеспечения и мастерство аналитика, который участвует в процессе построения модели. На эффективность обработки данных положительно влияют следующие параметры программного обеспечения: развитые средства формирования запросов и визуализации результатов, наличие графического инструментария, возможность оперативной аналитической обработки, разнообразие и эффективность алгоритмов построения моделей,

К типовым задачам DM&KDD в области экономики и бизнеса относятся:

- прогнозирование — в частности, при планировании и составлении бюджета фирмы необходимо прогнозировать объемы продаж и другие параметры с учетом многочисленных взаимосвязанных факторов: сезонных, региональных, общеэкономических и т.п.;
  маркетинговый анализ, в результате которого определяется зависимость спроса от таких факторов, как стоимость товара, затраты на продвижение продукции и рекламу и т.д.;
- анализ работы персонала — производительность труда служащих зависит от уровня подготовки, от оплаты труда, опыта работы, взаимоотношений с руководством и т.д. Установив степень влияния этих факторов, можно выработать методику повышения производительности труда, а также предложить оптимальную стратегию подбора кадров в будущем;
- анализ эффективности продажи товаров по почте — выявляется круг потенциальных покупателей, оценивается вероятность возможных покупок и исследуются различные формы рекламной переписки;
- профилирование клиентов — формирование «портрета типичного клиента компании», т.е. определение группы клиентов, сотрудничество с которыми наиболее выгодно. Кроме того, важно выяснить, почему работа с некоторыми из заказчиков стала неэффективной, и выработать стратегию поиска подходящих клиентов в будущем;
- оценка потенциальных клиентов — выявление характерных особенностей заявок, которые закончились реальными продажами. Полученные знания используются в процессах планирования переговоров и сделок;
- анализ работы региональных отделений компании;
- сравнительный анализ конкурирующих фирм.

Перечисленные задачи актуальны практически для всех отраслей бизнеса: банковского дела, страхования, финансовых рынков, производства, торговли и т.д.
